\documentclass[14pt,dvipdfm]{beamer}
%%%%ハンドアウトしたいときは
%\documentclass[10pt,dvipdfm,handout]{beamer}
\usepackage{jmymathpresen}


\title[マスコミ]{Math Communication!}
\subtitle{〜 単純な規則から複雑な現象へ 〜}
\author{笠島\quad 靖夫}
\institute{総合人間学部　認知情報学専攻　現象数理論講座\\ \url{http://www.geocities.jp/seven_blue_sea/}}
\date{}

\begin{document}
\bfseries



%%%%%%%%%%タイトル%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Title}
\titlepage
\end{frame}

%%%%%%%%  目次 %%%%%%%%%%%




%%%%%%%　自己紹介 %%%%%%%%%%%

\section[$\S\ 1$ 自己紹介]{自己紹介}

\subsection{プロフィール}

\begin{myframe}
\Item{\item 性別・・・男 \pause
\item 年齢・・・２１歳（{\color{blue}クリスマスイブ})
\item 回生・・・４回生\pause
\item 出身・・・京都
\item 出身学校・・・待鳳小→旭丘中→北嵯峨\pause
\item 趣味・・・音楽，Mac
}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{学問的な興味}

\begin{myframe}

基本的にはなんにでも興味がある．文理問わず．\pause

\bigskip
が，そうとは言ってられないので，主に

\Item{\item 数学(力学系）・・・専門(後で面白さを紹介) \pause
\item 脳科学（数理神経）・・・ゼミを行う程度 \pause
\item 経済学(数理，脳）・・・予定．ビジネス \pause
}

\bigskip

→どこか興味がかぶる方は，

　　　　是非，\alert{共同研究}をしましょう！！！

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{数理神経}

\begin{myframe}

目標・・・脳が行ってる処理を数理的に理解する

\bigskip

なぜか興味があるのか？ ・・・\pause


\Item{\item 脳の仕組みに興味がある (学習，知覚etc..) \pause


\item 実験だけでは研究の進度が遅い

 　　　　　　　　　　　　 （cf. 物理学) \pause

\item 人工知能の発展 \pause
}

\bigskip

まだ勉強中！

\bigskip
研究テーマとしては，学習や脳の成り立ちなど

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{経済学}

\begin{myframe}

目標・・・数理および数理神経の経済学への応用\pause
\bigskip

なぜ興味があるのか？ ・・・
\Item{\item 株の予想とかできたらうれしい \pause
\item 経済は人間が行う行為
\item そこまで含めてモデル化したい \pause
}

\bigskip
完全に素人．\alert{教えてください！！！}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%力学系%%%%%%%%%%%%%

\section[$\S\ 2$力学系]{力学系}

\begin{myframe0}

\begin{center}
それでは本論，研究紹介に移りましょう.

\bigskip
{\small \alert{注意：簡単のため，かなり適当に話します．}}
\end{center}
　　　

\end{myframe0}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{漸化式を解こう！}

\begin{myframe}

まず問題です．

\Prob{（簡単）}{}{
$a_{0}$は任意の実数とする．

$a_{n}=2 a_{n-1}$と決めたとき，$a_{n}$を$n$と$a_{0}$の式で表せ．

また$n \rightarrow \infty$のとき$a_{n}$はどうなるか？}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myframe}

\begin{proof}
$a_{n}=2^{n}a_{0}$

よって$n\rightarrow \infty$では,
$a_{0}\neq0$のとき$a_{n}\rightarrow \infty$，
$a_{0}=0$のとき$a_{n}=0$
\end{proof}

\bigskip
高校の数学でしたね！

次は少し難しくしてみます．
\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{myframe}

\Prob{（難しい）}{}{
$a_{0}$は任意の実数とする．

$a_{n}=4 a_{n-1}(1-a_{n-1})$と決めたとき，$a_{n}$を$n$と$a_{0}$の式で表せ．

また$n \rightarrow \infty$のとき$a_{n}$はどうなるか？


}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{myframe}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{chaos.eps}
\caption{ごめんなさい．解けません．カオスです.}
\end{figure}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{力学系へ}

\begin{myframe}

漸化式のなかには，問題2.2のように解けないものがたくさんあります．

また$a_{n}$も，$a_{0}$と$n$の式では表せません．\pause

\bigskip
そこで，\alert{(離散)力学系}の登場です．

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myframe}

\alert{力学系}で扱う漸化式は，ある関数$f(x)$で，

$a_{n}=f(a_{n-1})$と表されるもののみに限ります．\pause

\bigskip

\Item{\item 問題２．１では$f(x)=2x$

\item 問題２．２では$f(x)=4x(1-x)$．\pause
}

\bigskip

また，$a_{n}$の$a_{0}$と$n$での表示は問題にせず，

$a_{0}$を与えたとき$n \rightarrow \infty$で$a_{n}$はどうなるか？を問題にします．

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myframe}

漸化式を力学系で考える利点は，
　　　　　　　　　　　　関数f(x)の性質を使えることです．
\bigskip

例えば微分や臨界点（微分が0）
　　　　　　　　　　　　　　　が重要な役割を果たします．

\bigskip

また\alert{グラフ解析}という，わかりやすく$a_{n}$の行く末を知る方法があります．

\end{myframe}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{グラフ解析}

\begin{myframe}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{2-1.eps}
\caption{$f(x)=2x$のグラフ解析}
\end{figure}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myframe}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=8.5cm]{2-2.eps}
\caption{$f(x)=4x(1-x)$のグラフ解析とカオス領域}
\end{figure}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{カオス}

\begin{myframe}

ここではカオスの定義はしません．

\bigskip

しかし，カオスたるゆえんの性質を紹介しましょう．

\end{myframe}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{初期値鋭敏性}

\begin{myframe}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{ini.eps}
\caption{長期的には予測不可能}
\end{figure}




\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{稠密な軌道}

\begin{myframe}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{per.eps}
\caption{至る所を訪れる}
\end{figure}

\end{myframe}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section[$\S\ 3 $複素]{複素力学系}

\subsection{複素数で}

\begin{myframe}

漸化式を複素数で考えてみましょう．

\bigskip

\bigskip

今回は，$z_{0}$（複素数）を初期値とし

\begin{block}{}
\begin{center}
$ z_{n}=z_{n-1}^{2}+c $

$f(z)=z^2+c$
\end{center}
\end{block}

を考えます．$c$も複素数の定数です．

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{ゲーム1}

\begin{myframe}

ゲームのルール・・・・$f(z)=z^2+c$

\Item{\item まず$c$を一つ複素数から選び固定します．
\item 次に$z_{0}$を$(-2,2)  \times (-2,2)$から選びます．
\item $n\rightarrow \infty$で$z_{n} \not \rightarrow \infty$なら色を付ける．
\item $z_{0}$を取り替えて色づけを繰り返す．

}

\bigskip

まず$c=0+0i$と選ぶとどのような絵ができるでしょう？

\end{myframe}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{myframe}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{J1.eps}
\end{figure}

次に$c=-0.74543+0.11301i$を選ぶとどのような絵ができるでしょう？
\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{myframe}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm]{J2.eps}
\caption{}
\end{figure}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{ゲーム2}

\begin{myframe}

ゲームのルール ・・・・$f(z)=z^2+c$

\Item{\item まず$z_{0}=0$と固定します．
\item 次に$c$を$(-2,2)  \times (-2,2)$から選びます．
\item $n\rightarrow \infty$で$z_{n} \not \rightarrow \infty$なら色を付ける．
\item $c$を取り替えて色づけを繰り返す．

}

\bigskip

どのような絵になるでしょう？ \linkbotton{/Applications/Preview.app}{絵にGo!}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{終わりに}
\begin{myframe}

このような奇麗で，不思議な絵が複素力学系の対象なのです．

\bigskip

楽しそうでしょ？　\pause

\bigskip

教訓：

\alert{単純な規則}でも甘く見ると痛いめにあう
　　　
案外，\alert{複雑なもの}も単純な規則からできているのかもしれない


\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Thank you!}

\begin{myframe0}
\begin{center}
Thank you for your attention!

ご清聴ありがとうございました！
\end{center}
\end{myframe0}

\end{document}